# Introduction

Bash est un interpréteur de commande, i.e. qu'il attend que vous entrez une commande en ligne de commande et vous permet d'exécuter ou d'afficher le résultat.

On a également accès à un langage de programmation complet (avec des boucles et des tests) pour la gestion de nos systèmes de fichier. On peut également nos scripts dans des fichiers afin de les appeler de façon programmée ou de les conserver dans le temps.

Fait à savoir, lors de la création d'utilisateur pour le système d’exploitation Linux, il faut également spécifier l’interpréteur de commande que l'utilisateur voudra utiliser. Dans le cas qu'on n'en spécifie aucun, c'est souvent Bash affecté par défaut. 

Finalement et le plus important, j'ai pris quelques heures pour réaliser plusieurs scripts et ils sont disponibles par git à l'adresse suivante disponible dans le répertoire Exemples des notes de cours. Plusieurs exemples sont là et disponibles pour vous permettre de récapituler la matière.

J'ai découvert aussi ce site, qui semble un beau cheat sheet pour bash: https://devhints.io/bash

## Comment créer un script alors?

Bash lit les commandes à partir du terminal ou d'un fichier. Chaque ligne lue correspond à une commande, une instruction qui sera exécutée.

Bash divise chaque ligne en mots séparés par le caractère espace (ou tabulation). Le premier de la ligne sera la commande à être exécutée, les autres des arguments passés à la ligne de commande:

Soit un fichier nommé test.sh contenant ceci en première ligne:
    
    cp $1 $2 

Indique la commande cp à laquelle on passe deux arguments:

* $1: premier argument de la ligne de commande
* $2: deuxième argument de la ligne de commande


Donc si j'exécute mon fichier en ligne de commande:

    ./test.sh bonjour.txt /home/drynish/patate 

La commande va copier le fichier bonjour.txt du répertoire en cours vers le répertoire /home/drynish/patate

## Exécution d'un script

Pour qu'un script quelconque soit exécutable en BASH, vous devez utiliser la commande chmod pour le rendre "exécutable", vous vous rappelez des 3 parties d'un chmod?

rwx rwx rwx

propriétaire groupe autre

* r: signifiant lecture
* w: signifiant écriture
* x: signifiant exécutable

On se rappelle pour pouvoir aller dans un répertoire, il faut que ce dernier soit exécutable. Pour qu'un script puisse être exécuté sous BASH, ce dernier doit être exécutable:

    chmod +x script.sh

Pour exécuter le script désormais, nous avons plusieurs choix:

Le placer dans un répertoire "pointé" par la variable $PATH qui contient la liste des dossiers que l'on peut exécuter un script dedans tel que /usr/bin.

    mv script.sh /usr/bin

script.sh est donc rendu un simili-exécutable et peut donc être exécuté. Sachez que plusieurs exécutables ne sont en réalité que des scripts bash faisant appels à d'autre fichier système, comme la commande adduser qui est un wrapper autour de la commande useradd sur debian. En gros, c'est un script bash regroupant les informations nécessaires dans des variables avant d'appeler le programme **useradd**. 

N'hésitez pas à vous lancer une image docker contenant une image debian par défaut et vous pourrez voir le contenu de /usr/sbin/adduser, il s'agit de PERL. PERL est un langage de script un peu plus puissant que BASH supportant plus de commandes et ayant plus de vitesse.

L'exécution d'un script peut se faire de trois façons:

* Dans un nouveau processus, en avant plan: ./a.sh

Donc le script a.sh s'exécute jusqu'à la fin, ensuite il quitte et on revient à la ligne de commande précédente.

* En arrière plan: ./b.sh &

Donc le script s'exécute et on revient immédiatement au script précédent. Si qqch s'affiche à l'intérieur de b.sh, c'est afficher à l'intérieur du script en cours.

* Dans le processus en cours : source c.sh

On prend l'info et les variables et les fonctions du script c.sh et on les ajoute à notre processus actuel. 

**N'oubliez jamais que les terminaux exécutent Bash.**

## Commentaires

La présence du caractère # indique que le reste de la ligne est un commentaire. Les commandes présentes précédant le signe sont interprétées, si le # ne se trouve pas en début de ligne.

Exemple d'en-tête de fichier exemple.txt:

```bash
#!/usr/bin/bash (shebang)
# filename: nom du fichier
# Description: rôle ou Description
# Arguments: liste
# Auteur: laissé votre courriel
# Date: date de création du script
######################################
# Variable modifiable pour le script
######################################
# le code 
...
```

Le shebang est le nom donné à la portion du script devant être utilisé pour interprété le script:

     #!/usr/bin/python
     #!/usr/bin/perl
     #!/usr/bin/php

Peuvent être des choix judicieux, remarquez que pour les exemples sur le git ecole, j'ai utilisé

    #!/usr/bin/bash


Voici d'autres langages de script disponibles:

### php

Langage initialement web mais offrant beaucoup de librarie et accès à l'Internet.

### python

Script complexe avec plusieurs méthodes et traitements, beaucoup de librairie et accès à Internet. Syntaxe favorisant la clarté, script facile à maintenir.

### perl

Évolution par rapport à Bash, meilleur efficacité avec le système de fichier et plusieurs librairies disponibles. Exécution plus rapide que bash car la majorité de ses appels sont compilés.

## Les espaces

Les deux premières commandes suivantes représentent la même chose, si nous avons besoin des espaces, nous devons utiliser les guillemets:

```bash
$ echo Ceci est un example
Ceci est un example.
$ echo Ceci    est    un    example.
Ceci est un example.
$ echo "Ceci    est    un    example."
Ceci    est    un    example.
```

Les apostrophes ne font pas partie de l'argument, Bash les retire avant d'afficher le echo. Cependant elles permettent de "forcer" les chaînes, ou plutôt de bien les encadrer.

Soit deux fichiers dans un répertoire donné:

```bash
$ ls                                          
Le choix secret dans votre tete.mp3  secret

# Execute rm avec 6 arguments; pas 1!  
$ rm Le choix secret dans votre tete.mp3 
rm: cannot remove `Le': No such file or directory
rm: cannot remove `choix': No such file or directory
rm: cannot remove `dans': No such file or directory
rm: cannot remove `votre': No such file or directory
rm: cannot remove `tete.mp3': No such file or directory
```

Pourquoi?

Car il fallait encadrer la commande, il s'agit de la commande rm avec 6 arguments (car il y a présence de 6 espaces) et non d'un seul (représentant le nom de fichier). Dans cette "opération", vous avez effacé par mégarde le fichier secret:

```bash
$ ls                                          
# Le fichier secret est effacé
Le choix secret dans votre tete.mp3

# Voici ce qui aurait du être fait:
$ rm "Le choix secret dans votre tete.mp3"
```

Donc ce que vous devez comprendre ici c'est que les commandes BASH seront sensibles à la façon que vous encadrez vos commandes. Ainsi ceci ne produira pas le même résultat:

```bash
$ [-f fichier]
# vs
$ [ -f fichier ]
```

Dans le premier cas, la commande ne fonctionnera pas car la commande appelée par BASH est : 

    [-f 

et dans le second:

    [
    
Soit dit en passant, [ est une réelle commande BASH.

## Apostrophe ou Guillemet

Soit la variable assignée comme tel:
```bash
Variable="Bonjour"

# Pour voir le contenu d'une variable, on utilise le symbole $. Trois cas d'utilisation de variable:
echo $Variable # => "Bonjour"
echo "$Variable" # => "Bonjour"
echo '$Variable' # => $Variable
```

## Lecture de données

```bash
echo "Quel est votre nom?"
read Nom 
echo Allo, $Nom!
```

[Commande](Commande.md)
